\begin{center}
  \Large
  \textbf{KATA PENGANTAR}
\end{center}

\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}

\vspace{2ex}

Puji syukur saya panjatkan atas kehadirat Allah SWT yang Maha Pengasih lagi Maha Penyayang, yang telah melimpahkan rahmat dan hidayahnya, sehingga penulis dapat menyelesaikan laporan tugas akhir tentang Kontrol Presentasi Berbasis Pose Tangan Menggunakan \emph{Convolutional Neural Network} (CNN).

Penelitian ini telah penulis susun dengan maksimal dengan melibatkan bantuan dari berbagai pihak sehingga dapat memperlancar pembuatan laporan ini. Untuk itu penulis ingin menyampaikan terima kasih kepada pihak-pihak yang telah berkontribusi dalam pembuatan laporan ini yaitu:

\begin{enumerate}[nolistsep]
  \item Bapak Ahmad Zaini, S.T., M.Sc., selaku dosen pembimbing 1, yang senantiasa selalu memberikan arahan dan masukan untuk dapat terus mengembangkan penelitian ini menjadi lebih baik. 
  \item Bapak Dr. Eko Mulyanto Yuniarno, S.T., M.T., sebagai dosen pembimbing 2, yang juga turut serta dalam memberikan arahan dan berbagai macam dukungan selama proses pengerjaan penelitian ini. 
  \item Kedua orang tua saya yang selalu memberikan semangat dan dukungan baik secara moril maupun materiil agar dapat menyelesaikan proses ini dengan baik.
\end{enumerate}

Terlepas dari itu semua, penulis meyadari bahwa terdapat kekurangan dalam penelitian ini seperti dalam susunan kalimat atau tata bahasa. Oleh karena itu penulis menerima segala bentuk saran maupun kritik dari pembaca agar penulis dapat berkembang menjadi lebih baik lagi.

Akhir kata penulis berharap dengan adanya tugas akhir mengenai Kontrol Presentasi Berbasis Pose Tangan Menggunakan \emph{Convolutional Neural Network} (CNN) ini dapat memberikan manfaat serta inspirasi terhadap pembaca.

% \begin{enumerate}[nolistsep]

%   \item Keluarga, Ibu, Bapak dan Saudara tercinta yang telah \lipsum[3][1-2]

%   \item Bapak Nikola Tesla, S.T., M.T., selaku \lipsum[4][1-2]

%   \item \lipsum[5][1-3]

% \end{enumerate}

\begin{flushright}
  \begin{tabular}[b]{c}
    \place{}, \MONTH{} \the\year{} \\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \name{}
  \end{tabular}
\end{flushright}
